\section{Einleitung}%\todo{1 Seite, kürzen!}

Infrastructure-as-a-Service und Cloud Computing gewinnen für Betreiber Internet basierter Dienste und Anwendungen immer größere Bedeutung. Dabei steigt sowohl die Komplexität von Systemen, als auch die Relevanz von automatisierten Konfigurationsmanagement Lösungen.   
Open Source Konfigurationsmanagement-Werkzeuge wie \textit{Puppet}, \textit{Chef} oder \textit{SaltStack} bieten Funktionen um den Prozess der Erzeugung neuer Instanzen von Cloud-Services zu automatisieren. \cite[S. 810]{sobeslav2015opensource}%Multi-cloud Architectures
\\
\textit{SaltStack}, oder kurz \textit{Salt}, ist eine Software zur automatisierten Konfiguration und Fernsteuerung von Server-Infrastruktur. 
%welche  laut \cite{https://saltstack.com/community/} einen neuen Ansatz beim Infrastrukturmanagement verfolgt, binnen kürzester Zeit lauffähig  wird, skalierbar und schnell genug ist um tausende Server simultan zu kontrollieren.
Das \textit{Salt Open} (auch \textit{Salt OSS}) Projekt wird seit 2011 entwickelt und ist eines der aktivsten und am meisten wachsenden Open Source Projekte im Bereich der Konfigurationsmanagement Software. 
Neben der kostenfreien Variante \textit{Salt Open}, die für diese Arbeit verwendet wird, bietet die  Herstellerfirma \textit{SaltStack Inc} mit \textit{SaltStack Enterprise} zusätzlich eine Lösung für Unternehmen, welche sich unter anderem durch eine graphische Oberfläche (mit Dashboards und Berichten) von der Open Source Version unterscheidet.\cite{saltstack-enterprise} \cite{saltstack-services}
\\
%Mit der Erweiterung \textit{Salt Cloud} wird das eventgetriebene Management der Cloud Infrastruktur ermöglicht. Damit werden die Vorteile von Cloud Computing, Multi-Cloud Architekturen und der Nutzung verschiedener Cloud-Anbieter mit \textit{Salt} nutzbar.\cite{saltstack-cloudauto} %https://saltstack.com/saltstack
\textit{Salt} ermöglicht es Systemkonfigurationen in Form von Zuständen zu definieren und als Datei zu Speichern. Per Fernsteuerung werden diese Konfigurationen auf die einzelnen Systemknoten angewendet. Ebenfalls ist es möglich \textit{Salt} zur Konfiguration verschiedener Systemumgebung zu verwenden. So ist es möglich Konfigurationsdateien für lokale Entwicklungsumgebungen, Qualitätssicherungs- und Produktivsysteme in einem \textit{Salt} Projekt zu managen. Dabei können Teile der Konfigurationen wiederverwendet werden, ebenfalls ist es möglich, an die Umgebung angepasste Konfigurationen zu nutzen.\cite{saltstack-states-pt4}%https://docs.saltstack.com/en/latest/topics/tutorials/states_pt4.html#environment-configuration 
\\\\
Auf die theoretischen Grundlagen von \textit{Salt} wird in Abschnitt~\ref{sec:grundlagen}~\nameref{sec:grundlagen} eingegangen. Dabei werden die Installation von \textit{Salt}, wichtige Komponenten und deren Funktionsweise, mögliche Netztopologien sowie einige \textit{Salt} Module, erläutert. Wobei der Focus auf die Module gelegt wird, die für die Konfiguration (\textit{Salt State Modules}) und Fernsteuerung (\textit{Salt Execution Modules}) gelegt, da diese auch  im folgenden Abschnitt relevant sind. Für eine vollständige Übersicht aller Module, die von \textit{Salt} bereit gestellt werden, sei an dieser Stelle auf die offizielle Dokumentation\footnote{ \url{https://docs.saltstack.com/en/latest/ref/index.html} (Stand:03.03.2018)} verwiesen.
\\
Die praktische Konfiguration der \textit{Salt}-Infrastruktur wird in Abschnitt~\ref{sec:lokal}~\nameref{sec:lokal} beschrieben. Dieser Abschnitt dokumentiert das im Rahmen dieser Hausarbeit entstandene Projekt, welches sich an bestehenden Git Repositories\footnote{ \url{https://github.com/geopet/salt-lamp-vagrant.git},
\\\url{https://github.com/UtahDave/salt-vagrant-demo}  (Stand:05.11.2017)} orientiert.
Mithilfe der Visualisierungswerkzeuge \textit{Vagrant} und \textit{VirtualBox} wird hier eine lokale Entwicklungsumgebung, bestehend aus drei virtuellen Maschinen, erzeugt. Auf diesen werden \textit{Salt} Komponenten installiert, konfiguriert und anschließend gesteuert.
Eine der virtuellen Maschinen wird als Webserver konfiguriert. Mit ihm wird ein \textit{PHP}-basiertes Content-Management-System betrieben. Eine andere Maschine dient als Datenbankserver auf welchem die vom Content-Management-System benötigte \textit{MySQL} Datenbank bereitgestellt wird. Zum Austausch von Daten und Befehlen, also zur Steuerung der beiden genannten, wird eine dritte virtuelle Maschine verwendet.

	\subsubsection{Vagrant Kommandozeilen-Befehle}
		\label{subsubsec:vagrant-cli}
Im Projektverzeichnis des Host-Systems werden die virtuellen Maschinen mit \textit{Vagrants} Kommandozeilen-Befehlen gesteuert.
Mit den folgenden zwei Befehlen ist es möglich alle konfigurierten Maschinen zeitgleich zu starten und zu stoppen. 
\\
\shellcmd{vagrant up} 
\shellcmd{vagrant halt}
\\\\
Zur Verbindung zu einer der virtuellen Maschinen per \textit{SSH} dient der folgende Befehl. Fehlt die Angabe des Maschinen-Namens wird dabei standardmäßig die Verbindung zum \textit{Master} aufgebaut.


\FloatBarrier

\subsection{Basiskonfiguration mit Salt}
	\label{subsec:saltconfig_lokal}
Wie bereits in Abschnitt \ref{subsubsec:master_minion}~\nameref{subsubsec:master_minion} erläutert, müssen zunächst die Konfigurationsdateien der \textit{Salt Minions} angepasst werden, um die Kommunikation mit dem \textit{Salt Master} zu ermöglichen.
In den Konfigurationsdateien beider \textit{Minions} wird deren jeweilige ID sowie die IP-Adresse des \textit{Masters} festgelegt. Nachfolgende {\figurename}~\ref{fig:minion1}~\nameref{fig:minion1} zeigt dies beispielhaft für einen der beiden \textit{Minions}.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Konfigurationsdatei \textit{minion1} eines Salt Minions}
	\lstinputlisting[language=yaml]{../Code/salt/minion1}
	\centering
	\label{fig:minion1} 
\end{figure}